% !TEX root = ../thesis.tex
% !TeX spellcheck = de_DE

\chapter{Evaluation}
\label{txt:evaluation}

Um eine Übersicht über die Evaluation der einzelnen Komponenten zu erlangen, wird mit \cref{table_experiments} zunächst eine Zusammenfassung der durchgeführten Experimente gegeben. In der Evaluation des Gesamtsystems sollen nun die einzelnen Komponenten integriert, also zusammengefügt werden. Abschließend soll dieses System bewertet werden. So wird gezeigt, ob der Verbund die erwarteten Aufgaben erfüllt oder ob einzelne Funktionskomponenten sich gegenseitig Beeinflussen.

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%Bei der Evaluation werden zunächst Experimente vorgestellt, die durchgeführt wurden um die Komponenten zu testen. Dabei sollen einzelne Ergebnisse herausgearbeitet werden, die zeigen, ob die entwickelte Komponente ihre gewünschte Funktion erfüllt. Dabei werden für die unterschiedlichen Komponenten Versuchsreihen durchgeführt. Zunächst wird dazu eine Übersicht gegeben.

\begin{table}
	\begin{tabular}{ l p{10cm}}

		\textbf{Komponente} & \textbf{Experiment}\\
		\hline
		Parklückensuche & Abfahren eines Straßenrandes mit geeigneter Lücke\\
		Einparkvorgang & Fahren der Einparkkurve in geeignete Lücke mit der Annahme einer korrekten Ausgangsposition \\
		Notbremse & 1) Simulieren von plötzlich auftauchenden Hindernissen durch das Einwerfen von Objekten in den laufenden Betrieb. \newline 2) Verkleinern der Parklücke während des Einparkvorgangs\\
	
	   \caption{Komponenten und ihre Experimente}\\
	   \label{table_experiments}\\
	   
\end{tabular}
\end{table}

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%Anschließend werden alle Komponenten in das Gesamtsystem integriert und es erfolgt eine Bewertung dieses Systems. So wird gezeigt, ob der Verbund die erwarteten Aufgaben erfüllt oder ob einzelne Funktionskomponenten sich gegenseitig Beeinflussen.

%Bei der Evaluation des entwickelten Systems wird zunächst der Versuchsaufbau vorgestellt, um das Verständnis für den Kontext, in dem das System entwickelt wurde zu erörtern. Anschließend werden die Ergebnisse die sich aus den Experimenten der einzelnen Funktionskomponenten ergaben vorgestellt um in Folge dessen eine Beurteilung des Gesamtsystems vorzunehmen. Abschließend wird die Praxistauglichkeit des realisierten Systems evaluiert.

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%\section{Parklückensuche}
%\label{sec_parklückensuche}

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%Um die Parklückensuche ausreichend prüfen zu können muss zunächst verdeutlicht werden, was relevante Daten dieser Komponente sind. Aus \cref{txt:slotmeasuring} gehen die geeigneten Maße von \SI{100 x 40}{cm} hervor. Diese Werte werden nun in einigen Versuchsreihen evaluiert. Dabei wird ein Straßenrand aufgebaut. Hier stehen einige Hindernisse am Fahrbahnrand, welche später eine ausreichend große Parklücke bilden, sodasss diese Komponente an dieser Stelle das Signal zum Einparken gibt(siehe \cref{pic_parklückensuche}). Hierbei seien neben der reinen Funktionsweise der Komponente außerdem die relevanten Sensoren, der \gls{gls:lidar}- und die Ultraschallsensoren hervorzuheben. Gerade die damit in \cref{sec_ultraschallsensoren} angesprochene Sensorglättung hat Auswirkungen auf das richtige Erkennen der benötigten Distanzen.

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%\begin{figure}[H]
%	\centering
%	\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
%		\centering
%		\includegraphics[width=.7\linewidth]{Literatur/Pictures/slotmeasuring1scale.png}
%		\caption{Längsansicht}
%		\label{fig:sub1}
%	\end{subfigure}
%	
%	\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
%		\centering
%		\includegraphics[width=.9\linewidth]{Literatur/Pictures/slotmeasuring2scale.png}
%		\caption{Queransicht}
%		\label{fig:sub2}
%	\end{subfigure}
%	
%		\caption[Versuchsaufbau für die Parklückensuche]{Versuchsaufbau für die Parklückensuche}
%	\label{pic_parklückensuche}
%\end{figure}


%Um die Parklückensuche zu testen wurde bei der Versuchsreihe ein Straßenrand aufgebaut. Hier stehen zu Beginn einige Hindernisse am Fahrbahnrand welche später eine ausreichend große Lücke von etwa einem Meter bilden, sodass diese Komponente an dieser Stelle das Signal zum Einparken geben sollte. Bei den Experimenten zeigte sich, dass der Radsensor der für die Längenmessung der Lücke verantwortlich ist, sichere und zuverlässige Werte liefert, er erkennt alle Distanzen fehlerlos und mit einer vernachlässigbar kleinen Abweichung, sodass die Einschätzung der Länge immer korrekt ist. Lediglich die Schwankungen des Ultraschallsensors, die auch in \cref{sec_ultraschallsensoren} beschrieben wurden, bereiten Probleme. So konnte durch die Glättung eine Fehleinschätzung der Breite prinzipiell zwar ausgeschlossen werden, aber durch kleine Schwankungen unterhalb der gewünschten Parklückenbreite wurden teilweise potentielle Lücken übersehen. Der Sensor hatte durch das fälschliche Erkennen von zu nahen Objekten die Längenmessung zurückgesetzt, da er an dieser Stelle eine Unterbrechung der Lücke sieht. Dadurch dass aber ausgeschlossen werden kann, dass Lücken an Stellen erkannt werden, an denen nicht genug Platz für das Fahrzeug ist, hat dieser Fehler keine Auswirkungen auf die Sicherheit, da die Komponente nicht versucht in belegte Plätze zu fahren. Alleinig die Suche wird so unterbrochen und verlängert.

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%Um nun die Parklückensuche inklusive des \gls{gls:lidar}-Sensors und der geglätteten Ultraschallsensoren zu testen und fehlerhafte Einschätzungen zu erkennen, wurde eine Versuchsreihe gemacht, die das Verhalten der Komponente evaluieren soll. Dabei wurde zu Beginn eine Parklücke mit nicht ausreichender Größe gestartet und Schrittweise vergrößert bis sie korrekt als geeignete Parklücke erkannt wurde. Hierbei ist vor allem relevant wie groß die Differenz zwischen der berechneten und der tatsächlichen Größe ist. In \cref{txt:slotmeasuring} wurde bereits rechnerisch ermittelt, dass die kleinsten Maße der Parklücke \SI{100 x 40}{cm} betragen. Dabei ist erneut wichtig zu erwähnen, dass die Breite der Lücke durch den Ultraschallsensor und die Länge der Lücke durch den Radsensor gemessen wird. In den Versuchen wird bei einer Parklückengröße von \SI{80 x 30}{cm} begonnen und zu erst die Breite vergrößert. Hierbei wird zum einen gemessen ob die Breite für das Auto "ausreichend" ist und zum anderen, ob der Sensor diese Breite akzeptiert und so das Signal zum Starten der Längenmessung gibt. Anschließend wird analog mit der Länge fortgefahren. Hier wird wieder unterschieden, ob die Länge für das Fahrzeug "ausreichend" ist und ob der Sensor diese Länge akzeptiert und somit anschließend diese Parklücke verwendet werden kann.

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%\begin{center}
%	\begin{longtable}{ r l l}
%		
%		\textbf{Breite} & \textbf{Breite ausreichend} & \textbf{Breite akzeptiert} \\
%		\hline
%	    30\,cm  & Nein & Nein\\
%		35\,cm  & Nein & Nein\\
%		40\,cm  & Ja & Nein\\
%		45\,cm & Ja & Ja\\
%		
%		\caption{Experimente zur Messung der Breite bei der Parklückensuche}\\
%		\label{table_experimentsSlotmeasuring}\\
%	\end{longtable}
%\end{center}
%
%\begin{center}
%	\begin{longtable}{ r l l}
%		
%		\textbf{Länge} &  \textbf{Länge ausreichend} & \textbf{Länge akzeptiert} \\
%		\hline
%		 80\,cm  & Nein & Nein\\
%		 85\,cm  & Nein & Nein\\
%		 90\,cm  & Nein & Nein\\
%		 95\,cm  & Nein & Nein\\
%		 100\,cm & Ja & Ja\\
%		
%		\caption{Experimente zur Messung der Länge bei der Parklückensuche}\\
%		\label{table_experimentsSlotmeasuring}\\
%	\end{longtable}
%\end{center}

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%Die Versuche in \cref{table_experimentsSlotmeasuring} zeigen auch, dass eine grundsätzliche Messung der Maße zuverlässig funktioniert. Außerdem wurden im Bereich der Längenmessung resistente und zuverlässige Ergebnisse aufgezeigt, hier wurden Maße die, sobald sie ausreichend sind in allen Fällen auch akzeptiert. Dennoch zeigen die letzten beiden Experimente der Breitenmessung,  dass trotz der Glättung des Ultraschallsensors, teilweise Schwankungen auftreten können, die das Ergebnis verfälschen und die Breite nicht korrekt ermittelt werden kann. Denn auch hier sollte die Breite von 40\,cm vom Sensor bereits akzeptiert werden, dieser Fehler wird durch Schwankungen verursacht, die die Messergebnisse verfälschen. Diese Versuchsreihe hat veranlasst, dass auf die Breite ein zusätzlicher Puffer von 3\,cm addiert wird, so dass Schwankungen nicht direkt unterhalb des Schwellenwerts fallen und so eine potenzielle Lücke übersehen wird.

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%Diese Experimente veranlassten also die berechnete benötigte Parklückengröße auf \SI{105 x 43}{cm} auszuweiten um sie so resistenter gegenüber Schwankungen zu machen. Abschließend wurden weitere Versuche mit Parklücken in dieser Größe unternommen, um zu verifizieren, dass diese nun konstant erkannt werden und als geeignete Parklücken klassifiziert werden.

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%\section{Einparkvorgang}
%\label{sec_einparkvorgang}

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%Damit der Einparkvorgang ausreichend getestet werden konnte, war die Voraussetzung für diese Komponente eine geeignete Ausgangsposition.(siehe \cref{pic_einparkvorgang}) In den einzelnen Experimenten wurde das Fahrzeug dafür per Hand an die richtige Stelle gesetzt, dies sollte später durch das Auslösen der ersten Komponente zum richtigen Zeitpunkt ersetzt werden. Dabei steht das Fahrzeug leicht versetzt vor der Parklücke(siehe \cref{fig:ausgangsposition}) und soll nach dem Abfahren der S-Kurve innerhalb der Lücke stehen und dabei einen geeigneten Abstand in alle Richtungen haben.(siehe \cref{fig:zielposition}) Dieser Abstand ist der in \cref{txt:slotmeasuring} berechnete Puffer.

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%\begin{figure}[H]
%	\centering
%	\begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
%		\centering
%		\includegraphics[width=1\linewidth]{Literatur/Pictures/parking1scale.png}
%		\caption{Ausgangsposition des Einparkvorgangs}
%		\label{fig:ausgangsposition} 
%	\end{subfigure}
%	
%	\vspace*{0.5cm}
%	\begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
%		\centering
%		\includegraphics[width=1\linewidth]{Literatur/Pictures/parking2scale.png}
%		\caption{Zielposition des Einparkvorgangs}
%		\label{fig:zielposition}
%	\end{subfigure}
%	
%	\label{pic_einparkvorgang}
%	\caption[Versuchsaufbau für den Einparkvorgang]{Versuchsaufbau für den Einparkvorgang}
%\end{figure}

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%In \cref{txt:parkingprocess} wurde bereits der entscheidende Einschlagwinkel bestimmt, nun soll in einigen Experimenten evaluiert werden, ob dieser Winkel in den Versuchen auch zu den gewünschten Ergebnissen führt. Dazu wurde die ebenfalls in \cref{txt:parkingprocess} erläuterte Methode der binären Suche genutzt, wobei sich die Grenzwerte bei \ang{35} und \ang{50} befinden. Im Folgenden werden die Versuche aufgezeigt, hierbei werden die Winkel, die die Grenzwerte bilden getestet und anschließend mit der binären Suche der jeweils nächste Winkel ermittelt.

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%\begin{center}
%	\begin{longtable}{ c l}
%		
%	    \textbf{Getesteter Winkel} & \textbf{Beobachtung}\\
%		\hline
%		\ang{35} & Straßenlage\\
%		\ang{50} & Randlage\\
%		\ang{42,5} & Randlage\\
%		\ang{38,75} & zentriert*\\
%		\ang{40,5} & zentriert\\	
%		\ang{41} & zentriert*\\	
%		
%		\caption{Experimente zum Einparkvorgang}\\
%		\label{table_experimentsParkingprocess}\\
%		
%	\end{longtable}
%\end{center}

%\vspace*{-2cm}
%\begin{center}
%	\small *Ergebnis nicht optimal, aber in akzeptablen Toleranzbereichs.
%\end{center}

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%\cref{table_experimentsParkingprocess} zeigt, dass es bei dieser Versuchsreihe bezüglich des Einparkvorgangs, drei mögliche Ergebnisse der Fahrzeugposition gibt. Das Auto steht "zentriert" innerhalb der Lücke, was augenscheinlich einer guten Parksituation entspricht. Das Fahrzeug kann aber auch nicht weit genug in die Lücke hinein fahren, wodurch sich eine "Straßenlage" ergibt, bei der das Fahrzeug noch teilweise auf der Straße steht. Außerdem ist es auch möglich, dass das Auto zu weit fährt und so über die Parklücke hinaus fährt, woraus eine "Randlage" entsteht, bei der das Fahrzeug schon über den Parklückenrand hinweg fährt.

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%Die in \cref{table_experimentsParkingprocess} dargestellten Versuche zeigen, dass der in \cref{txt:parkingprocess} ermittelte Winkel im Rahmen eines guten Einparkvorgangs liegt. Die beiden mit "zentriert*" beschriebenen Versuche zeigten, dass der Einparkvorgang keinen exakten Winkel verlangt. So konnte man bei diesen beiden Versuchen erkennen, das obwohl diese Versuche nicht zu einem optimalen Ergebnis führten, sie dennoch in einem Toleranzbereich lagen, sodass das Fahrzeug anschließend in einer akzeptablen Position innerhalb der Parklücke stand.

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%Im Anschluss an diese Versuche, wurden weitere Experimente mit Winkeln innerhalb des Toleranzbereichs von \ang{38} \textendash \ang{41} durchgeführt, um zu verifizieren, dass die gemessenen Ergebnisse aus konstant sind.

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%Diese Komponente hatte jedoch eine weitere potentielle Fehlerquelle, die des \gls{gls:lidar}-Sensors. Die Versuche zeigten, dass dieser durch Schwankungen und Objekte im Sichtfeld einen fehlerhaften Horizont berechnete, da die Regressionsgerade hierdurch verfälscht wurde. So wurde ein falscher Winkel zwischen Fahrzeug und Straße berechnet, wodurch im Anschluss die Einparkkurve zwar noch gefahren werden konnte, aber das Fahrzeug nicht gerade in der Parklücke stand.

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%Insgesamt erwies sich diese Komponente als robust und zuverlässig, da der Winkel zum einschlagen zuvor genau berechnet werden konnte und auch stets eine konstante Größe ist. Das einzige Problem was dabei auftauchte war, dass durch das fehlerhafte Erkennen der Regressionsgerade dieser Winkel verfälscht wurde und so zu einer Schräglage innerhalb der Parklücke führte.

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%\section{Notbremse}
%\label{sec_notbremse}

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%Das Testen der Notbremse erwies sich als komplizierter, da hier unterschiedliche Szenarien im Straßenverkehr berücksichtigt werden mussten. Als Grundlage dienen die in \cref{txt:emergencybreak} beschrieben Verkehrsszenarien. Um den Fall eines plötzlich auftauchenden Hindernisses zu imitieren wurden unterschiedliche Objekte in den Fahrtweg des Fahrzeugs gestoßen, exemplarisch wurden Kartons oder andere Modellautos verwendet. Im zweiten Testszenario, in dem während des Einparkvorgangs die Parklücke verkleinert wurde, wurde das Objekt, was die Parklücke nach hinten begrenzt, zumeist auch Kartons oder andere Modellautos, nach vorne gezogen um so die Lücke kleiner zu machen als zunächst vom System angenommen.

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%\begin{figure}[H]
%	\begin{subfigure}{0.9\textwidth}
%		\centering
%		\includegraphics[width=1\linewidth]{Literatur/Pictures/emergencybreak1scale.png}
%		\caption{Seitliche Perspektive auf Szenario 1 der Notbremse}
%		\label{fig:seitliche Perspektive} 
%	\end{subfigure}
%	
%	\vspace*{0.5cm}
%	\begin{subfigure}{0.9\textwidth}
%		\centering
%		\includegraphics[width=1\linewidth]{Literatur/Pictures/emergencybreak2scale.png}
%		\caption{Vogelperspektive auf Szenario 1 der Notbremse}
%		\label{fig:Vogelperspektive}
%	\end{subfigure}
%	
%	\label{pic_notbremse}
%	\caption[Versuchsaufbau für die Notbremse]{Versuchsaufbau für die Notbremse}
%\end{figure}

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%Zur Evaluation der Notbremse wurden beide Szenarien in verschiedenen Abläufen getestet. Hierbei tauchte im ersten Szenario das Hindernis in immer kleiner werdenden Distanzen auf (siehe FIG) und im zweiten Szenario wurde die ursprüngliche Größe der Parklücke von einem Meter kontinuierlich verkleinert (zum Vergleich siehe \cref{pic_einparkvorgang}).

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%In den folgenden Tabellen,  \cref{table_experimentsEmergencybreakS1} und \cref{table_experimentsEmergencybreakS2}, sind zur Evaluation der Ergebnisse die einzelnen Versuche mit den entsprechenden Beobachtungen festgehalten.

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%\begin{center}
%	\begin{longtable}{ r l}
%
%		\textbf{Distanz des auftauchenden Hindernisses} & \textbf{Beobachtung S1}\\
%		\hline
%		30\,cm & keine Kollision\\
%		25\,cm & keine Kollision\\
%		20\,cm & keine Kollision\\
%		15\,cm & keine Kollision\\
%		10\,cm & Kollision\\
%		\caption{Experimente zur Notbremse in Szenario 1}\\
%		\label{table_experimentsEmergencybreakS1}\\
%		
%	\end{longtable}
%\end{center}
%
%\begin{center}
%	\begin{longtable}{ r l}
%		
%	    \textbf{Veränderte Größe der Parklücke} & \textbf{Beobachtung S2}\\
%		\hline
%		100\,cm & keine Kollision\\
%		95\,cm & keine Kollision\\
%		90\,cm & keine Kollision\\
%		85\,cm & Kollision\\
%		
%		\caption{Experimente zur Notbremse in Szenario 2}\\
%		\label{table_experimentsEmergencybreakS2}\\
%	\end{longtable}
%\end{center}

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%Beide Szenarien zeigten ähnliche Ergebnisse, insgesamt funktionierte das Notbremssystem zuverlässig und sicher. Szenarien in denen Hindernisse in einer Distanz von unter 10\,cm oder in einem toten Winkel der Sensoren auftauchten, war ein Zusammenstoß nicht mehr zu verhindern. Außerdem zeigten die unterschiedlichen Beschaffenheiten mancher Oberflächen, dass diese das Ultraschallsignal oder Lichtsignal nicht ausreichend reflektierten und so nicht erkannt werden konnten. In seltenen Versuchen, in denen andere Modellautos einen ungewöhnlichen Winkel zum Fahrzeug hatten und so ihre schrägen Oberflächen das Signal nicht in Richtung des Empfängers reflektierten, konnten auch diese nicht eindeutig erkannt werden. Augenscheinlich führten Versuche in diesen beiden Fällen auch zu Unfällen.

%OLDVARIANT!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%Auch im Bereich der Notbremse wurden anschließend weitere Versuche unternommen. So wurden in Szenario 1 mehrere Experimente durchgeführt, bei denen das Hindernis im Bereich von 10\,cm auftauchte und in Szenario 2 wurden dementsprechend auch weitere Versuche durchgeführt. bei denen die veränderte Parklückengröße bei etwa 85\,cm lag. Bei beiden Szenarien wurden kleinere Schwankungen um wenige Zentimeter eingeführt um so ein Abtasten dieser Schwellenwerte zu testen. So konnte die in den beiden Tabellen festgehaltenen Beobachtungen gefestigt und bestätigt werden.

\section{Evaluation des Systems}
\label{sec_evaluation}

Um abschließend eine Evaluation des Gesamtsystems vorzunehmen wurden alle Komponenten integriert, in dem diese zu einem Gesamtsystem zusammengefügt wurden und nun hintereinander ihre Aufgabe erfüllen. Um dieses Gesamtsystem anschließend zu testen wurden die bereits vorgestellten Experimente erneut einzeln und auch als Verkettung durchgeführt. So sollte herausgefunden werden, ob einzelne Komponenten sich gegenseitig beeinflussen und ihre Funktion eventuell gestört wird.

Zunächst zeigten sich einige Fehler durch die mehrfache Verwendung einzelner Sensoren in unterschiedlichen Komponenten. So kann der rechte Ultraschallsensor nicht mehr für die Notbremse verwendet werden, da er bereits für das Erkennen des rechten Straßenrandes bei der Parklückensuche verantwortlich ist. Da der Fahrbahnrand näher als ist als der eingestellte Sicherheitsabstand, würde so das Notbremssystem permanent unerwünscht auslösen. Ähnliches gilt für den an der Front befindlichen \gls{gls:lidar}-Sensor, dieser soll sobald der Einparkvorgang eingeleitet wird, aus einer Wand einen Horizont berechnen und erfüllt dementsprechend ebenfalls mehrere Funktionen, die zu einem Fehlverhalten der Notbremse führten.

Außerdem konnte beobachtet werden, dass das Fahrzeug nicht immer eine exakt gerade Strecke fuhr, obwohl dies vorgegeben war. Dies wurde durch unterschiedliche Faktoren, wie eine nicht genau verteilte Motorleistung oder unterschiedlichen Bodenwiderstände ausgelöst. Dies führte dazu, dass das Auto bei einer Parklückensuche minimal von der gewünschten Strecke abkommen konnte. Dieser Fehler führte zu Folgefehlern, so hatte das Auto nach Erkennen einer Parklücke eine Schräglage, wodurch ein falscher Winkel zwischen Fahrzeug und Straße berechnet wurde. Dies führte dazu, dass das Fahrzeug anschließend im gleichen Maße schräg innerhalb der Parklücke stand. Wiederholungen der in \cref{sec_evaluationparklückensuche} und \cref{sec_evluationeinparkvorgang} dargestellten Versuche, zeigten, dass dieser Fehler vernachlässigbar ist, er führte zwar zu einer unsauberen Lage in der Parklücke, war aber nicht so gravierend, dass das Fahrzeug in den Gegenverkehr oder den Fahrbahnrand fuhr.

Abgesehen von dem Problem der mehrfachen Verwendung von Sensoren funktionierten alle Komponenten auch im Gesamtsystem. So lässt sich zu dem gesamten System festhalten, dass insgesamt ein zuverlässiges Assistenzsystem entwickelt wurde, welches die meisten Parklücken korrekt erkennt und in nur seltenen Fällen Parklücken mit geeigneter Größe übersieht. Um dies zu testen und zu verifizieren wurden die Experimente und Versuche, die für die drei einzelnen Komponenten konzipiert waren, aneinander gekettet und ergaben so ein Versuchsszenario für das Gesamtsystem. 

Insgesamt konnte aus den Versuchen so festgestellt werden, dass das System sicher und zuverlässig einparkt und nur wenige Szenarien, in denen das Auto eine nicht exakt gerade Strecke fuhr oder der Horizont verfälscht wurde, dazu führten, dass das Fahrzeug nicht die bestmögliche Positionierung innerhalb der Parklücke hatte. Die Komponenten des Einparkvorgangs und der Parklückensuche hatten Fehlerquellen, die zu leichten Ungenauigkeiten im Fahrverhalten führten, durch eine geeignete Anpassung der verantwortlichen Sensoren konnten diese Fehler aber zumindest dahingehend korrigiert werden, dass diese nicht zu schwerwiegenderen Folgen, wie Kollisionen führten. Auch wenn beim Notbremssystem Einbußen aufgrund der mehrfachen Nutzung von Sensoren gemacht werden mussten ergab sich so ein zuverlässiges Sicherheitssystem, das kontinuierlich einen hohen Grad an Sicherheit gewährleisten kann und nur zu Unfällen führte, wenn Hindernisse und Objekte entweder im toten Winkel der Sensoren liegen oder in zu geringen Distanzen zum Fahrzeug auftauchen.

%Nachdem die Komponenten im \cref{sec_versuchsaufbau} beschriebenen Versuchsaufbau getestet wurden, können die Ergebnisse im folgenden zusammengefasst werden. Dabei lassen sich die Funktionsweisen einzelner Komponenten durch die gelungene Dekomposition des Systems eigenständig und unabhängig voneinander testen.

%Die Komponente der Parklückensuche hatte die Aufgabe, durch das Abfahren eines beliebigen Straßenrandes eine geeignete Parklücke zu finden. Diese Komponente erkennt eine Parklücke mit geeigneter Größe, die aus der in \cref{txt:slotmeasuring} vorgestellten Berechnung hervorgeht. Bei den Experimenten zeigte sich, dass der Radsensor der für die Längenmessung der Lücke verantwortlich ist, sichere und zuverlässige Werte liefert, er erkennt alle Distanzen fehlerlos und mit einer vernachlässigbar kleinen Abweichung, sodass die Einschätzung der Länge immer korrekt ist. Lediglich die Schwankungen des Ultraschallsensors, die auch in \cref{sec_ultraschallsensoren} beschrieben wurden, bereiten Probleme. So konnte durch die Glättung eine Fehleinschätzung der Breite prinzipiell zwar ausgeschlossen werden, aber durch kleine Schwankungen unterhalb der gewünschten Parklückenbreite wurden teilweise potentielle Lücken übersehen. Der Sensor hatte durch das fälschliche Erkennen von zu nahen Objekten die Längenmessung zurückgesetzt, da er an dieser Stelle eine Unterbrechung der Lücke sieht. Dadurch dass aber ausgeschlossen werden kann, dass Lücken an Stellen erkannt werden, an denen nicht genug Platz für das Fahrzeug ist, hat dieser Fehler keine Auswirkungen auf die Sicherheit, da die Komponente nicht versucht in belegte Plätze zu fahren. Alleinig die Suche wird so unterbrochen und verlängert.

%Der Filter zur Steuerung des Einparkvorgangs soll durch das Fahren einer in \cref{txt:parkingprocess} definierten S-Kurve, das Fahrzeug vom Straßenrand in die Parklücke fahren. Da bei dieser Komponente der entscheidende Einschlagwinkel zuvor eindeutig bestimmt werden konnte, lag hier die einzige potentielle Fehlerquelle bei dem \gls{gls:lidar}-Sensor. Dieser soll, sobald das Fahrzeug durch die erste Komponente in die Ausgangsposition gebracht wurde, einen fiktiven Horizont erkennen, welcher durch die davor liegende Wand imitiert wird. Durch ausreichende Eingrenzung des Sichtradius des Sensors, konnten äußere Faktoren ausgeblendet werden. Teilweise kann auch bei diesem Sensor die Schwankung dazu führen, dass die Regressionsgerade nicht optimal erkannt wird und so ein falscher Winkel zwischen Fahrzeug und Straße berechnet wird. Dies geschah aber nur in seltenen Fällen und wurde häufig durch andere Objekte im Sichtfeld des Sensor ausgelöst, welcher so einen verfälschten Horizont wahrnahm. Ein weiteres Problem dieser Komponente ist, dass das Auto nicht grundsätzlich in einer exakt geraden Linie fährt. Wenn also die erste Komponente beim Entlangfahren des Straßenrandes leicht von der Spur abkommt, kann grundsätzlich noch der Winkel erkannt werden. Da aber die Komponente beendet wird, sobald die Winkeldifferenz zum Ausgangswinkel wieder \ang{0} ist, ist die Folge, dass das Fahrzeug im gleichen Maße schräg in der Parklücke steht, wie es zuvor auf der Straße stand. Diese Schieflage ist aber meist so gering, dass das Fahrzeug weder in den Gegenverkehr fährt noch mit den Hindernissen am rechten Straßenrand kollidiert. Es führt lediglich zu einem unsauberen Stand innerhalb der Parklücke.

%Das Notbremssystem ist für die Sicherheit des ganzen Einparkassistenten ausschlaggebend. Da das Notbremssystem maßgeblich auf den \gls{gls:lidar}- und Ultraschallsensoren aufbaut, sind hier ähnliche Fehlerpotentiale, wie in den anderen beiden Komponenten zu finden. Auch hier konnte durch die Glättung der Daten eine Verbesserung erreicht werden. Es gab wenige Fälle in denen das System fehlerhaft ausgelöst wurde und die Notbremse betätigt wurde. Alle Hindernisse und Objekte wurden aber stets erkannt, so kann ein rechtzeitiges Eingreifen des System gewährleistet werden. Das einzige Szenario, welches zu einer Kollision führt, ist das in \cref{txt:emergencybreak} beschriebene, plötzliche Auftauchen von Hindernissen. Tauchten diese Hindernisse in einer Distanz von ca. 10\,cm oder weniger auf, war eine Kollision nicht mehr zu verhindern. Können Hindernisse aufgrund eines toten Winkels des Sensors nicht erfasst werden, werden diese offensichtlich nicht erkannt und führen ebenfalls zu einer Kollision. Insgesamt zeigte sich, dass das Notbremssystem als zuverlässig ist, abgesehen von plötzlich auftauchenden oder nicht erkannten Hindernissen, können Unfälle vermieden werden. Nicht optimal, sind die beschriebenen Fälle, in denen die Bremse fälschlicherweise ausgelöst wird. Diese Fälle können aus Sicht der Sicherheit vernachlässigt werden, denn diese führen augenscheinlich nicht zu Unfällen und können so als Kompromiss angenommen werden, da der Fall des nicht Erkennens schwerwiegendere Konsequenten haben würde.

%So lässt sich zu dem gesamten System festhalten, dass insgesamt ein zuverlässiges Assistenzsystem entwickelt wurde, welches die meisten Parklücken korrekt erkennt und in nur seltenen Fällen, Parklücken mit geeigneter Größe übersieht. Das System parkt sicher und zuverlässig ein und nur wenige Szenarien, in denen dass Auto eine nicht optimale gerade Strecke fuhr, führten dazu, dass das Fahrzeug nicht die bestmögliche Positionierung innerhalb der Parklücke hatte. Beide Komponenten hatten Fehlerquellen, die zu leichten Ungenauigkeiten im Fahrverhalten führten, durch eine geeignete Anpassung der verantwortlichen Sensoren konnten diese Fehler aber zumindest dahingehend korrigiert werden, dass diese nicht zu schwerwiegenderen Folgen, wie Kollisionen führt. In Kombination mit dem Notbremssystem ergibt sich so ein zuverlässiges Sicherheitssystem, das kontinuierlich  einen hohen Grad an Sicherheit gewährleisten kann und nur zu Unfällen führte, wenn Hindernisse und Objekte entweder im toten Winkel der Sensoren liegen oder in zu geringen Distanzen zum Fahrzeug auftauchen.

%\section{Praxistauglichkeit}

%Um die Praxistauglichkeit des Systems zu bewerten muss deutlich gemacht werden, dass dieses System nur die wesentlichen Eckpfeiler eines Einparksystems abdeckt. So erweist sich dieses System als zuverlässig, schnell und sicher. Es ist aber zweifelsohne nicht für die direkte Adaptierung im echten Straßenverkehr tauglich. Angefangen bei der Entwicklung eines fiktiven Horizonts, welcher im Anwendungsfall durch eine genaue, zuverlässige und robuste inertiale Messeinheit zu ersetzen wäre, wie es auch in diesem Projekt der initiale Gedanke war. Weiter über noch genauere und sichere Sensorglättung, welche sich zu einem absolut zentralen Thema bei den Versuchen entwickelte, da die Umgebungserkennung in allen Bereichen notwendig war. Hin zu einer spezifischeren Entwicklung einzelner Komponenten um alle Randfälle abzudecken, damit das System auch in den schwierigsten Situationen die Sicherheit garantieren kann. Insgesamt lässt sich das hier entwickelte System, dennoch für die weitere Forschung in diesem Bereich nutzen, aus dem Erkenntnisse über Entwicklungsschritte, Dekomposition und vor allem Hindernisse und Probleme gewonnen werden können, die bei der Erstellung von Fahrerassistenzsystemen auftreten können.